\documentclass[a4paper]{report}

\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{parskip}
\usepackage{layout}
\usepackage{color}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{pxfonts}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xifthen}% provides \isempty test
\usepackage{todonotes}

%
% Config
%
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}

% hyperref
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    urlcolor=blue
}

\urlstyle{same}

% tcolorox
\tcbuselibrary{skins}

\newtcolorbox{mycolorbox}
{
  colback=red!5!white,
  colframe=red!75!black,
  sharp corners=uphill,
  fonttitle=\bfseries,
  title=\textsc{Attention}
}

% listings
\lstset{numberblanklines=false}

\lstdefinestyle{bash}{
  language=bash,
  commentstyle=\color{red},
  basicstyle=\ttfamily,
  keywordstyle=\color{green!55!blue}\bfseries,
  morekeywords={docker, sudo, su, ssh, module, load, mysql, JBPMmicroscope, mysqlagcdb, ln},
  breaklines=true,
  frame=trBL,
  escapeinside={(*}{*)}, % Allow to use LaTeX commands in code
  % Use line number insert prompt
  numbers=left,
  xleftmargin=2em,
  framexleftmargin=1em,
  numbersep=5pt,
  numberstyle=\bashpromptcmd,
}

\newcommand{\bashprompt}{\$}
\newcommand\bashpromptcmd[1]{\ttfamily \bashprompt}


\lstdefinestyle{SQL}{
  language=SQL,
  morekeywords={LOAD, DATA, INFILE},
  breaklines=true,
  frame=trBL,
  % Use line number insert prompt
  numbers=left,
  xleftmargin=2em,
  framexleftmargin=1em,
  numbersep=5pt,
  numberstyle=\sqlpromptcmd,
}

\newcommand{\sqlprompt}{>}
\newcommand\sqlpromptcmd[1]{\ttfamily \sqlprompt}

% Commands
\newcommand{\filename}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\script}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\module}[2][]{
    \texttt{#2\ifthenelse{\isempty{#1}}%
        {}% if version is empty
        {/#1}% if version is not empty}}
    }%
}
\newcommand{\micWEBdeploy}{\module{micWEBdeploy}}
\newcommand{\micWEBdeployVer}{\module[0-MicroCloud-1.0]{micWEBdeploy}}
\newcommand{\cloudInstance}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\component}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\DB}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\project}[1]{\texttt{#1}}

% Constants
\newcommand{\theOrg}{\textit{Acinetobacter baylyi} ADP1}
\newcommand{\theTaxID}{202950}
\newcommand{\theOid}{31}
\newcommand{\micUDFVersion}{0.4.7}

\title{MicroCloud}
\author{Laura Burlot \and Mathieu Dubois}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\sloppy
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\listoftodos

\begin{abstract}
Ce document présente le projet MicroCloud.
Il vise en particulier à donner une vue d'ensemble des choix effectués
et de leur implémentation ainsi qu'à fournir un guide utilisateur.

\begin{mycolorbox}
    La technologie SlipStream n'est plus maintenue et est obsolète.
    Le service Nuvla a pris fin le 15 mai 2020 peu de temps après la fin du projet.
    Le rapport présente ce qui fonctionnait à la fin du mois d'avril 2020.
    Ainsi, une partie des informations de ce rapport (liens vers les composants Nuvla) n'est plus pertinente.\\
    L'IFB a déployé sa propre instance de SlipStream mais nous n'avons pas accès à un équivalent de Nuvla pour modifier les composants.
    De plus, à l'heure actuelle, le déploiement de l'application MicroCloud depuis le catalogue RAINBio ne fonctionne pas.\\
    L'IFB est en train d'étudier de nouvelles solutions comme la solution Terraform Cloud en remplacement (pas de délais annoncés pour le moment, dépendra des ressources humaines disponibles). Quelle que soit la solution retenue, le mode de fonctionnement basé sur des scripts dans un dépôt git restera le même.
\end{mycolorbox}
\end{abstract}

\part{Vue d'ensemble du projet}

\input{introduction}

\input{perspectives}

\part{Guide d'utilisation}

\input{deploiement_microcloud}

\input{creer_nouvelle_version}

\part{Détails techniques}

\input{architecture}

\input{module_microcloud}

\input{information_logiciels}

\end{document}
